## 前言

## 1. 起步

### 1.1 关于版本控制

### 1.2 Git 简史

### 1.3 Git 基础

### 1.4 命令行

### 1.5 Git

### 1.6 初次运行 Git  前的配置

### 1.7  获取帮助

### 1.8 总结



## 2. Git 基础

这一节的内容涵盖我们在使用 Git 完成各种工作中将要使用的各种基本命令，大概内容如下 。

* 如何配置和初始化一个仓库（Repository）
* 如何开始或停止跟踪（Track）文件
* 如何暂存（Stage）或提交 （Commit）更改
* 如何配置 Git 来忽略指定的文件和文件模式
* 如何迅速且简单地撤销错误操作 
* 如何浏览项目历史与不同提交（Commit）之间的差异
* 如何向远程仓库推送（Push）
* 如何 从远程仓库拉取（Pull）文件



### 2.1 获取 Git  仓库

我们先来看下获取  GIt  仓库的两种方法：

1.  在现有项目或目录下导入所有文件到  Git 中；
2. 从服务器克隆一个现有的 Git 仓库；



#### 2.1.1 在现有目录中初始化仓库

如果想用 Git  管理现有的项目，只需要在该项目目录下输入这条命令：

```shell
$ git init
```

这条命令会在项目目录下创建一个 .git 子目录 ，这个子目录包含我们初始化的 Git 仓库中所有的必须文件 ，这些文件是 Git  仓库的骨干。

如果我们要在一个已经有文件的文件夹中初始化 Git 仓库进行版本控制的话，就要跟踪并提交这些文件。

```shell
$ git add *.c
$ git add LICENSE
$ git commit -m "最初的项目版本"
```

后面会解释这两条指令的意义，执行完这些命令后，我们就有一个维护（跟踪）着若干个文件的 Git 仓库。



#### 2.1.2 克隆现有仓库

如果你想获得一份恩已经存在的 Git 仓库的拷贝 ，比如你想为某个开源项目贡献自己的一份力量，这时就要用 git  clone 命令。

如果你想对其他版本控制系统（比如 SVN）很熟悉，要注意这里使用的是 clone 而不是 checkout，这是 Git 和其他版本控制系统的一个重要区别。

Git 克隆的是该 Git 仓库服务器上的几乎所有数据，而不是只复制完成你的工作所需要的文件。

我们执行 clone 命令时，默认配置下远程 Git 仓库中的每一个文件的每一个版本都将被拉取下来，如果你的服务器磁盘 坏了，你可以用任何一个克隆下来的用户端重建服务器上的仓库（但是服务器端的挂钩设置可能会丢失，但是所有版本的数据都还在）。

克隆仓库命令的格式是 git clone [url] ，比如下面这样的：

```shell
$ git clone https://github.com/libgit2/libgit2
```





### 2.2 记录每次更新到仓库 

获取了 Git 仓库后，接下来我们对这些文件做些修改，完成了一个阶段的目标后，提交本次更新到仓库中。

工作目录下的每一个文件只有已跟踪和未跟踪两种状态，已跟踪文件就是纳入了版本控制的文件，在上一次快照中有它们的记录，在工作一段时间后，它们的状态可能处于未修改、已修改或已放入暂存区。

工作目录中除了已跟踪文件以外的所有其他文件都属于未跟踪文件，它们不存在上次快照的记录中，也没有放入暂存区。

第一次克隆某个仓库时，工作目录中的所有文件都属于已跟踪文件，并处于未修改状态。

编辑过某些文件后，由于上次提交后我们对它们作了修改，Git 会把这些文件标记为已修改文件。我们逐步把这些修改过的文件放入暂存区，然后提交所有暂存了的修改，如此反复，所以使用 Git 时文件的生命周期如下。

![Git 文件状态变化周期](/Users/jay/Pictures/文章插图/精通 Git/Git 文件状态变化周期.png)



#### 2.2.1 检查当前文件状态

如果我们要查看哪些文件处于哪些状态，可以用 git status 命令，如果在克隆仓库后立刻使用这个命令，会看到这样的输出：

```shell
$ git status
On branch master
nothong to commit, working directory clean
```

也就是我们现在的工作目录很干净，所有已跟踪文件在上次提交后未被更改过，而且当前目录下没有出现任何处于未跟踪状态的新文件，否则 Git 会在这里列出来。

当我们在工作目录下创建一个新的 README 文件后，使用 git status 命令我们会看到这样的输出：

```shell
$ echo 'My project' > README
$ git status
On branch master
Untracked files:
	(use "git add <file>..." to include in what will be committed)s
	
		README

nothing added to commit but untracked files present (use "git add" to track)
```

在状态报告中可以看到新建的 README 文件出现在 Untracked files 下，未跟踪文件意味着 Git 在之前的快照（提交）中没有这些文件。



#### 2.2.2 跟踪新文件

用命令 git add 跟踪一个文件：

```shell
$ git add README
```

这时运行 git status 命令可以看到 README 文件处于暂存状态：

```shell
$ git status
On branch master
Changes to be commited:
	(use "git reset HEAD <file>..." to unstage)
	
		new file: README
```

只要是在 Changes to bee committeed 这行下面的，就说明是已暂存状态，这时提交变更的话，该文件这时的版本就会被留存在历史记录中。


#### 2.2.2 暂存已修改文件



#### 2.2.3 状态概览



#### 2.2.4 忽略文件



#### 2.2.5 查看已暂存和未暂存的修改



#### 2.2.6 提交更新





### 2.3 查看提交历史

### 2.4 撤销操作

下面我们来看下怎么撤销我们做的修改，要注意的是有些撤销操作是不可逆的，如果使用不当会导致之前的变更丢失。

如果我们提交后发现漏掉了几个文件，或者是想修改提交信息，可以运用带有 --amend 选项的提交命令尝试重新提交：

```shell
$ git commit --amend 
```

这个命令会修改暂存区中的提交（commit），如果上次提交后我们还没做任何修改 ，那么快照会保持不变，修改的只是提交信息。



### 2.5 使用远程仓库



#### 2.5.1 查看远程仓库



#### 2.5.2   添加远程仓库





### 2.6 打标签 

### 2.7 Git 别名

### 2.8 总结

## 3. Git分支 

几乎所有的版本控制系统都以某种形式支持分支，使用分支意味着我们可以把公祖偶从开发主线上分离开来，以免影响开发主线。

在很多版本控制系统中，这个过程非常抵消，需要完全创建一个源代码目录的副本，对于大型项目来说这个过程会浪费很多时间。

而 Git 的分支模型可以说是它的“必杀技特性”，因为这一特性让 Git 从众多版本控制系统中脱颖而出，Git 处理分支的方式可以说是难以置信的轻量，创建新分支这一操作几乎能在瞬间完成，而且在不同分支之间的切换操作也非常方便。

Git 鼓励在工作流程中频繁使用分置于合并，理解和精通这一特性你就会意识到 Git 有多强大。

### 3.1 Git 分支简介

### 3.2 分支的新建与合并

### 3.3 分支管理

### 3.4 分支开发工作流

### 3.5 远程分支

### 3.6 变基

### 3.7  总结



##  4. 服务器上的 Git

为了使用 Git 的协作功能，我们还要有远程的 Git 仓库，虽然我们可以从个人仓库进行推送（Push）和拉球（pull）来修改内容，但是不鼓励用这种方法，因为一不小心就弄混了其他人的进度。



### 4.1 协议

#### 4.1.1. 本地协议

#### 4.1.2 HTTP 协议

#### 4.1.3 SSH 协议

架设 Git 服务器时通常使用 SSH 协议作为传输协议，因为大多数环境下已经支持通过 SSH 访问，SSH 协议是一个验证授权的网络协议，架构和使用都很方便。



##### 1. SSH 协议的优点

* 简单

  SSH 架设相对简单，多数操作系统都包含了它及相关的管理工具；

* 安全

  而且通过 SSH 访问是安全的，所有传输数据都要经过授权和加密；

* 高效

  与 HTTP/S 协议、Git 协议和本地协议一样，SSH 协议很高效，在传输前也会尽量压缩数据。

##### 2. SSH 协议的缺点

不能实现匿名访问，就算只是读取数据，使用者也要有通过 SSH 访问仓库主机的权限，这个特点导致 SSH 协议不利于开源项目。

如果要同时提供匿名只读访问和 SSH 协议，拿出了要自己推送架设 SSH 服务，还要假设一个开源让其他人访问的服务。



### 4.2 在服务器上搭建 Git

### 4.3 生成 SSH 公钥

许多 Git 服务器都用 SSH 公钥进行认证，为了向 Git 服务器提供 SSH 公钥，如果某系统用户尚未拥有密钥，必须实现为其生成一份。

这个过程在所有操作系统上都是相似的，首先要确认自己是否拥有密钥，默认情况下用户的 SSH 存储在其 ~/.ssh 目录下，进入该目录并列出其中的内容，就可以快速确认自己是否拥有密钥；

```shell
$ cd ~/.ssh
$ ls

```



### 4.4 配置服务器



### 4.5 Git 守护进程



### 4.6 Smart HTTP

### 4.7 GitWeb

### 4.8 GitLab



#### 4.8.1 安装



#### 4.8.2 管理

##### 1. 使用者



##### 2. 组



##### 3. 项目



##### 4. 钩子



#### 4.8.3 基本用途



#### 4.8.4 一起工作

在一个 GitLab 项目上一起工作的最简单方法，就是赋予协作者对 git 版本库的直接 push 权限。

我们可以通过项目设定的成员（members）部分向一个项目添加协作者，可以给这个协作者赋予不同的访问级别。

通过赋予一个协作者“开发者（Developer）”或更高的访问级别，这个用户就可以毫无约束地向版本库或向分支进行提交。

另一个让合作更解耦的方法就是使用合并请求，它的有点在于让任何能够看到这个项目的协作者在被管控的情况下对这个项目作出贡献。

可以直接访问的协作者能简单创建一个分支，向这个分支进行提交，也可以开启一个向 master 或其他分支的合并请求。

对版本库没有推送权限的协作者可以 for 这个版本库，fork 也就是创建这个库的副本，这个副本是属于自己的，然后可以向版本提交，然后从副本开启一个到主项目的合并请求。

这个模型使得项目拥有者完全控制着向版本库的提交，以及什么时候允许假如民生协作者的贡献。





### 4.9 第三方托管的选择





## 5. 分布式 Git

几乎所有版本控制系统 都会以某种形式支持分支 ，使用分支意味着我们可以把 工作从开发主线上分离开来，避免影响主线开发 。

在很多版本控制系统中，分支的管理比较低效，需要创建一个 源代码目录的副本，对于大型项目来说这个过程往往会耗费很多时间。

而 Git 的分支模型可以说是它的“必杀技”，因为这个特性，让 Git 从众多版本控制系统中脱颖而出。

Git 处理分支的方式非常简单，创建新分支的操作几乎能在瞬间完成，而且在不同分支之间的切换操作也很方便。

和其他版本控制系统不同 ，Git  鼓励我们在工作流程中频繁使用分支与合并，理解和精通 Git 分支后，你就会 知道 Git 有多强大和特别 。



### 5.1 分支简介

要理解 Git 处理分支的方式，就要了解 Git 是如何保存数据的，Git 保存的不是文件的变化或差异，而是一系列不同时刻的文件快照。

在我们进行提交操作时，Git 会保存一个提交文件（commit object），该提交对象会包含一个指向暂存内容的指针 。

但不只是这样，该提交文件还包含了作者的姓名和邮箱、提交时输入的信息以及指向它的父对象的指针，受此次提交产生的提交对象没有父对象，普通提交操作产生的提交对象有一个父对象，而由多个分支合并产生的提交对象有多个父对象。

假如我们现在有一个工作目录，里面包含了 三个将要被暂存和提交的文件。暂存操作会为每一个文件计算校验和（使用 SHA-1 哈希算法），然后会把当前版本的文件快照保存到 Git 仓库中（Git 用  blob 对象保存它们），最终把校验和加入到暂存区域等待提交：

```shell
$ git add README test.rb LICENSE
$ git commit -m "第一次提交项目"
```

使用 git commit 提交操作时，Git 会先计算每一个子目录 （这里只有项目根目录 ）的校验和，然后在 Git 仓库 中这些校验和保存为树对象。

然后 Git 会创建一个提交对象，除了 包含上面提到的那些信息以外，还包含指向 这个树对象（项目根目录）的指针 ，这样 Git 就可以在需要的时候重现这次保存的快照。

现在 Git  仓库中有 5  个对象：

* 3 个 blob  对象（保存着文件快照）
* 1  个树对象（记录着目录结构和 blob 对象索引）
* 1 个提交对象（包含着指向树对象的指针和所有提交信息）

![首次提交对象及其树结构](/Users/jay/Pictures/文章插图/精通 Git/首次提交对象及其树结构.png)



做些修改后再次提交，那么这次产生的提交对象会包含一个指向对象（父对象）的指针。

![提交对象及其父对象](/Users/jay/Pictures/文章插图/精通 Git/提交对象及其父对象.png)



Git  的分支本质上只是指向提交对象的可变指针，Git 的默认分支名字 是  master，在多次操作后，我们其实已经有一个指向最后那个提交对象的  master  分支，它会在每次的提交操作中自动向前移动。



### 5.2 新建与合并分支

### 5.3 分支管理

### 5.4 分支开发工作流

### 5.5 远程分支

### 5.6 变基 

###  5.7 总结





## 6. Github

##  7. Git 工具

## 8. 自定义 Git

## 9. Git 与其他系统

## 10. Git  内部原理

### 10.1 底层命令和高层命令

## 10.2 Git 对象

### 10.3 Git 引用

### 10.4 包文件

###  10.5 引用规格

### 10.6 传输协议



## 11. 附录：其他环境中的 Git



##  参考资料

[Pro Git 第二版](https://legacy.gitbook.com/book/bingohuang/progit2/details)